\libproblem{city}{1998-09-3}

\task{
    Тонкостенная непроводящая сфера радиуса $0.1 \unit{м}$ заряжена равномерно по поверхности, полный её заряд составляет $10
    \unit{мкКл}$. Из неё вырезали и убрали маленький кусочек площади $0.1 \unit{см}^2$. Найти напряжённость поля в центре
    сферы и в центре дырки.
}

\libproblem{savchenko}{6.1.10}
\libproblem{savchenko}{6.1.21a}
\libproblem{ngu}{1.30}

\taskpic{
    Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла $2 \pi - \alpha$. Вокруг центра дуги вращается с очень большой
    скоростью проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт между отрезком и дугой идеальный. Сопротивление дуги
    равно сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший
    по цепи за время $t$, и выделившееся тепло за это время. Сопротивлением подводящих проводов пренебречь.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (2, 3) arc (45:315:1);
        \coordinate (a) at ($(2, 3)!1cm!(1.5, 2.5)$);
        \coordinate (b) at ($(a)!1cm!-90:(2, 3)$);
        \draw[dashed, blue] (2, 3) -- (a) -- ++(-45:1);
        \draw[fill = black] (a) circle (0.05);
        \draw[|-|] (a) ++(80:0.95) -- ++(-100:2 * 0.95) node[near end, left] {$R$};
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(-1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[fill = black] (2, 3) circle (0.03);
        \draw[fill = black] (b) circle (0.03);
        \draw[thick] (2, 3) to[out = 45, in = 90] (3, 2.35);
        \draw[thick] (b) to[out = -45, in = -90] (3, 2.25);
        \draw (3, 2.35) ++(-0.2, 0) -- ++(0.4, 0);
        \draw[line width = 1.5] (3, 2.25) ++(-0.1, 0) -- ++(0.2, 0);
        \draw (3.5, 2.3) node {$U$};
        \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above = 5, right = 0] {$\alpha$};
        \draw (0.5, 3.3) node {$R$};
    \end{tikzpicture}
}


\libproblem{city}{1998-11-x}
\libproblem{zilberman}{5.7}
\libproblem{savchenko}{2.5.37}
\libproblem{1001}{11.12}